{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"0815 Garagenhof und e-Mobilit\u00e4t;","text":"<p>Unser Garagenhof ist wie jeder andere im Land und Bestand. 17 Fertigbetongaragen in zwei Reihen \u00e1 7 und 10 Garagen \u2013 gebaut zu einer Zeit wo man noch nicht an eFahrzeuge gedacht hat. Strom: Fehlanzeige.</p> <p>Um eine Wallbox mit der 2021 laufenden KFW-F\u00f6rderung von 11 KW oder zukunftssicher in ein paar Jahren vielleicht mit 22 KW zu betrieben empfiehlt sich jeweils ein sog. Starkstromkabel zur Erderlegung NYY-J 5X6mm\u00b2 mit ca. 19mm Durchmesser. Ebenso braucht jede Garage ein CAT-7 Kabel zum Lastmanagement der Wallboxen.</p> <p>Um jede Garage mit Strom f\u00fcr eine Wallbox zu versorgen hat man dann im Grunde zwei M\u00f6glichkeiten. Entweder an der R\u00fcckseite der Garagen die Versorgungskabel entlangf\u00fchren und dann von au\u00dfen jeweils in jede Garage f\u00fchren. Alternativ geht man mit allen Kabeln von einer Stirnseite in die erste Garage und dann innen mit einem Kabelkanal oder Kabelwanne jeweils durch die Garagen. Wir haben uns f\u00fcr die zweite L\u00f6sung entscheiden weil die Kabelf\u00fchrung au\u00dfen mit Witterungsschutz, Einblechung und teilweise nicht zug\u00e4nglichen R\u00fcckseiten nicht realisierbar war.</p> Garagenhof im ersten 3D-Modell <p>(3D-Film vor Baubeginn - dank einer alten sketchup version)</p> <p>Eine Herausforderung ist nat\u00fcrlich, allen Eigent\u00fcmern der gerecht zu werden. Zu keinem Zeitpunkt werden alle gleichzeitig Bedarf an einer Wallbox haben, manche Garagen sind vermietet. Bei unseren 17 Garagen planen mehr als die H\u00e4lfte der Nachbarn zu Beginn eine 11 kW Lades\u00e4ule zu installieren, einige Strom mit 230V Steckdosen aber noch ohne Wallbox. Wieder andere haben heute noch gar keinen Bedarf. Das hei\u00dft es muss eine L\u00f6sung her die Allen gerecht wird.</p> <p>F\u00fcr uns sieht die so aus: Die Verkabelung wird f\u00fcr alle Garagen so ausgelegt, dass sp\u00e4ter einfach eine Wallbox montierbar ist. Alle Nachbarn k\u00f6nnen sich sp\u00e4ter jederzeit durch Beteiligung am initialen Kostenblock mit an die Stromversorgung andocken und dulden daf\u00fcr jetzt schon die Kabeldurchf\u00fchrung. Ein solches Projekt geht nur wenn alle mit im Boot sind!</p> <p>Wenn Ihr auch so ein Projekt realisieren wollt, dann hilft Euch vielleicht unsere Eigent\u00fcmervereinbarung als Vorlage im Downloadbereich. Verwendung nat\u00fcrlich ohne Haftung und Gew\u00e4hrleistung auf eigenes Risiko. Darin haben wir folgendes zwischen uns geregelt:</p> <ol> <li>Projekt\u00fcbersicht</li> <li>Aufbau des Schaltschrankes</li> <li>Abrechnung, Abschlagszahlung, Z\u00e4hler zu den Stadtwerken</li> <li>Stromanbieter-Wechsel (nicht geplant)</li> <li>Teilnehmer</li> <li>Duldung</li> <li>Errichtungskosten und Vorausschau auf die Betriebskosten</li> <li>Eigenleistung (Bohren, Graben, einfache Montage)</li> <li>Eigentums-Vereinbarung</li> <li>Haftung, Risiken und Gef\u00e4hrdungsbeurteilung</li> <li>Brandschutz und Wartung</li> <li>Austritt</li> <li>Sp\u00e4terer Anschluss an die Stromversorgung</li> <li>Stilllegung der Anlage</li> <li>Erh\u00f6hung der Leistung (von initial 3x 50A auf bis zu 3x 160A m\u00f6glich)</li> <li>Skizzen, etc.</li> </ol>","tags":["eigent\u00fcmervereinbarung","garagenhof","WEG"]},{"location":"download/","title":"Download","text":"<p>Falls Ihr in Eurem Garagenhof auch einen \u00e4hnliche Situation habt k\u00f6nnt ihr die Vorlage unten vielleicht verwenden und f\u00fcr Eure Bed\u00fcrfnisse anpassen. Wir hatten Nachbarn, die eine Wallbox wollten, anderen Eigent\u00fcmern reichte erstmal nur Strom und wieder andere dulden die Durchleitung der Kabel, haben aber aktuell noch keinen Bedarf \u2013 weder an Wallbox noch an Stromanschluss in der Garage. </p> <p>Uns war es wichtig, dass sich jeder fair und transparent sp\u00e4ter an die Stromversorgung anschlie\u00dfen kann. Daf\u00fcr hier unsere Vorlage einer Eigent\u00fcmervereinbarung .Vielleicht hilft Sie Euch:</p> <p>Vorlage Eigent\u00fcmervereinbarung </p> <p>Das Dokument steht unter Creative Commons Lizenz (BY-NC-SA) \u2013 gerne verwenden und \u00e4ndern, bei Weiterverteilung bitte Link auf https://flyingcars.blog.  </p>"},{"location":"impressum/","title":"Impressum","text":"<p>Email: flyingcars  (at) quarterbit (punkt) de Telefon: null eins sechs null \u2013 acht zwo vier acht acht sieben eins</p> <p>Der Nutzung von im Rahmen der Impressumspflicht ver\u00f6ffentlichten Kontaktdaten durch Dritte zur \u00dcbersendung von nicht ausdr\u00fccklich angeforderter Werbung und Informationsmaterialien wird hiermit ausdr\u00fccklich widersprochen. Wir behalten uns ausdr\u00fccklich rechtliche Schritte im Falle der unverlangten Zusendung von Werbeinformationen, etwa durch Spam-Mails, vor.</p>"},{"location":"impressum/#datenschutzerklarung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":"<p>Der Webserver schreibt Logdateien mit den Zugriffen und den IP-Adressen der Zugreifer. Zu den Zugriffsdaten geh\u00f6ren: Name der abgerufenen Webseite, Datei, Datum, Uhrzeit und Verweildauer des Abrufs, \u00fcbertragene Datenmenge, Meldung \u00fcber erfolgreichen Abruf, Browsertyp nebst Version, das Betriebssystem des Nutzers, Referrer URL (die zuvor besuchte Seite), IP-Adresse und der anfragende Provider. Wir verwenden die Protokolldaten nur f\u00fcr statistische Auswertungen zum Zweck des Betriebs, der Sicherheit und der Optimierung des Angebotes. Ich behalte mir jedoch vor, die Protokolldaten nachtr\u00e4glich zu \u00fcberpr\u00fcfen, wenn aufgrund konkreter Anhaltspunkte der berechtigte Verdacht einer rechtswidrigen Nutzung besteht.</p> <p>Die Nutzung der Webseite ist in der Regel ohne Angabe personenbezogener Daten m\u00f6glich. Soweit auf dieser Seiten personenbezogene Daten (beispielsweise Name, Anschrift oder eMail-Adressen) erhoben werden, erfolgt dies, soweit m\u00f6glich, stets auf freiwilliger Basis. Diese Daten werden ohne Ihre ausdr\u00fcckliche Zustimmung nicht an Dritte weitergegeben. Ich weise darauf hin, dass die Daten\u00fcbertragung im Internet (z.B. bei der Kommunikation per E-Mail) Sicherheitsl\u00fccken aufweisen kann. Ein l\u00fcckenloser Schutz der Daten vor dem Zugriff durch Dritte ist nicht m\u00f6glich.</p> <p>Abgesehen davon werden keine Daten erhoben, gespeichert oder ausgewertet.</p>"},{"location":"impressum/#geltungsbereich","title":"Geltungsbereich","text":"<p>Diese Datenschutzerkl\u00e4rung kl\u00e4rt Nutzer \u00fcber die Art, den Umfang und Zwecke der Erhebung und Verwendung personenbezogener Daten durch den verantwortlichen Anbieter (siehe Impressum) auf dieser Website (im folgenden \u201cAngebot\u201d) auf. Die rechtlichen Grundlagen des Datenschutzes finden sich im Bundesdatenschutzgesetz (BDSG) und dem Telemediengesetz (TMG).</p>"},{"location":"impressum/#kontaktaufnahme","title":"Kontaktaufnahme","text":"<p>Bei der Kontaktaufnahme mit mir (zum Beispiel per Kontaktformular, E-Mail, Telefon oder Fax) werden die Angaben des Nutzers und die durch die Nutzung \u00fcbertragenen Daten zwecks Bearbeitung der Anfrage sowie f\u00fcr den Fall, dass Anschlussfragen entstehen, gespeichert.</p>"},{"location":"impressum/#einbindung-von-diensten-und-inhalten-dritter","title":"Einbindung von Diensten und Inhalten Dritter","text":"<p>Es kann vorkommen, dass innerhalb dieses Onlineangebotes Inhalte Dritter, wie zum Beispiel Videos von YouTube, Kartenmaterial von Google-Maps, RSS-Feeds oder Grafiken von anderen Webseiten eingebunden werden. Dies setzt immer voraus, dass die Anbieter dieser Inhalte (nachfolgend bezeichnet als \u201eDritt-Anbieter\u201c) die IP-Adresse der Nutzer wahr nehmen. Denn ohne die IP-Adresse, k\u00f6nnten sie die Inhalte nicht an den Browser des jeweiligen Nutzers senden. Die IP-Adresse ist damit f\u00fcr die Darstellung dieser Inhalte erforderlich. Wir bem\u00fchen uns nur solche Inhalte zu verwenden, deren jeweilige Anbieter die IP-Adresse lediglich zur Auslieferung der Inhalte verwenden. Jedoch haben wir keinen Einfluss darauf, falls die Dritt-Anbieter die IP-Adresse z.B. f\u00fcr statistische Zwecke speichern. Soweit dies uns bekannt ist, kl\u00e4ren wir die Nutzer dar\u00fcber im Folgenden auf.</p>"},{"location":"impressum/#cookies","title":"Cookies","text":"<p>Cookies sind kleine Dateien, die es erm\u00f6glichen, auf dem Zugriffsger\u00e4t der Nutzer (PC, Smartphone o.\u00e4.) spezifische, auf das Ger\u00e4t bezogene Informationen zu speichern. Sie dienen zum einem der Benutzerfreundlichkeit von Webseiten und damit den Nutzern (z.B. Speicherung von Logindaten). Zum anderen dienen sie, um die statistische Daten der Webseitennutzung zu erfassen und sie zwecks Verbesserung des Angebotes analysieren zu k\u00f6nnen. Die Nutzer k\u00f6nnen auf den Einsatz der Cookies Einfluss nehmen. Die meisten Browser verf\u00fcgen \u00fcber eine Option mit der das Speichern von Cookies eingeschr\u00e4nkt oder komplett verhindert wird. Allerdings kann dadurch die Nutzung und insbesondere der Nutzungskomfort ohne Cookies eingeschr\u00e4nkt werden. Sie k\u00f6nnen viele Online-Anzeigen-Cookies von Unternehmen \u00fcber die US-amerikanische Seite http://www.aboutads.info/choices/ oder die EU-Seite http://www.youronlinechoices.com/uk/your-ad-choices/ verwalten.</p>"},{"location":"impressum/#auskunft-loschung-sperrung","title":"Auskunft, L\u00f6schung, Sperrung","text":"<p>Sie haben jederzeit das Recht auf unentgeltliche Auskunft \u00fcber Ihre gespeicherten personenbezogenen Daten, deren Herkunft und Empf\u00e4nger und den Zweck der Datenverarbeitung sowie ein Recht auf Berichtigung, Sperrung oder L\u00f6schung dieser Daten. Hierzu sowie zu weiteren Fragen zum Thema personenbezogene Daten k\u00f6nnen Sie sich jederzeit \u00fcber die im Impressum angegebene Adresse an mich wenden</p>"},{"location":"blog/2022/01/30/hausanschluss-auf-gemeinschaftsgrund/","title":"Hausanschluss auf Gemeinschaftsgrund","text":"<p>Wer plant im Garagenhof einen Hausanschluss f\u00fcr die Versorgung der Garagen zu installieren, kann sich an dieser Reihenfolge orientieren.</p> <ol> <li>Nehmt Kontakt mit Eurem Stromversorger auf und besprecht was Ihr vor habt. Ein Blick in die TAB (Technische Anschlussbedingungen Niederspannungsnetz) und das Formularcenter macht am Anfang durchaus Sinn. Typischerweise f\u00fcllt ein Fachbetrieb einen Antrag zum Anschluss an das Niederspannungsnetz aus und \u00fcbergibt diesen an den Stromversorger. Bereits im Antrag wird eine geplante Leistung erwartet. Dazu unten noch etwas mehr Infos. F\u00fcr den Antrag ist auch die Flurst\u00fccknummer, auf dem der Hauptanschluss stehen soll, wichtig.      So langsam haben die Stromversorger Informationen f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t aufbereitet und stellen diese zur Verf\u00fcgung. Zum Beispiel hier im Formularcenter der ESTW vom Verband der Bayerischen Energie- und Wasserwirtschaft e. V. \u2013 VBEW.</li> <li>Euer Stromversorger plant dann den Leitungsverlauf vom n\u00e4chstgelegenen Schaltschrank bis zu Eurer geplanten Hausanschlusss\u00e4ule \u2013 bei uns auf einer Grundkarte im Ma\u00dfstab 1 : 500.</li> <li>Ihr kl\u00e4rt das gesamte Projekt mit allen Nachbarn und holt ein wer sich wie beteiligen will, sch\u00e4tzt Kosten und holt Angebote verschiedener Elektriker ein. Wenn Ihr dann nach Absprache und Vertrag mit allen Nachbarn und Eigent\u00fcmern das \u201ego\u201c an den Stromversorger gebt, wird ungef\u00e4hr folgendes passieren:</li> <li>Derjenige der das Projekt gg\u00fc. dem Stromversorger plant bekommt einen \u201eVertrag \u00fcber die Bestellung einer beschr\u00e4nkt pers\u00f6nlichen Dienstbarkeit\u201c (Abk\u00fcrzung: Dienstbarkeit) in zweifacher Ausf\u00fchrung mit dem obiger Grundkarte als Bestandteil.</li> <li>Auf dieser Dienstbarkeit m\u00fcssen ALLE Eigent\u00fcmer, die im Grundbuch unter der Flurst\u00fccknummer eingetragen sind, unterschreiben. In der Dienstbarkeit ist unter anderem geregelt, dass alle Eigent\u00fcmer und deren Rechtsnachfolger den Anschluss dulden und dem Stromversorger jederzeit notwendige Arbeiten, \u00dcberwachungst\u00e4tigkeiten u.\u00e4. gestatten. Die Eigent\u00fcmer sichern zu, keine Erdarbeiten tiefer als 30 cm ohne Genehmigung durchzuf\u00fchren, keine tiefwurzelnde B\u00e4ume und Hecken zu pflanzen mit min ca. 1m Sicherheitsabstand einzuhalten. Ebenso regelt der Vertrag welche Notarkosten auf Euch zukommen. Bei uns waren diese grob im Bereich von 200 \u20ac.</li> <li>Ihr gebt den \u201eVertrag \u00fcber die Bestellung einer beschr\u00e4nkt pers\u00f6nlichen Dienstbarkeit\u201c von allen unterschrieben an den Stromversorger zur\u00fcck. Vielleicht wundert Ihr Euch \u00fcber manche nicht passende Adresse. Ihr solltet diese gleich korrigiert zur\u00fcck melden. (siehe Punkt 7.)</li> <li>Dann dauert es wenige Tage oder Wochen und alle dort aufgef\u00fchrten Eigent\u00fcmer bekommen nochmal Post vom Notar an die hinterlegte Adresse. Der Notar muss die Unterschrift durch Vorlage des Personalausweises \u00fcberpr\u00fcfen. Das dauert 5 Minuten und kann auch f\u00fcr weit entfernt wohnende Personen durch dortige Notare wahrgenommen werden. (Apostille war hier ein STichwort vom Notar)</li> <li>Wenn allerdings die Adressen falsch hinterlegt sind, dann bekommen die Eigent\u00fcmer \u2013 genau: Keine Post, keine Info. Deshalb gleich unter Punkt 6 korrigieren.</li> <li>Ansonsten lohnt es sich als Planer beim Notar nachzufragen, ob Briefe zur\u00fcck gekommen sind. Und die Miteigent\u00fcmer per eMail immer mit zu informieren.</li> <li>Abschlie\u00dfend bekommen alle eine Abschrift der Urkunde / Info zur Beglaubigung vom Notar.</li> </ol>","tags":["Dienstbarkeit","Gemeinschaftsgrund","Grundkarte","Notar"]},{"location":"blog/2022/01/30/hausanschluss-auf-gemeinschaftsgrund/#welche-leistung-bestellen-und-vorhalten-fur-14-wallboxen","title":"Welche Leistung bestellen und vorhalten f\u00fcr 14 Wallboxen?","text":"<p>Mit dem \u201eGleichzeitigkeitsfaktor (GFZ) f\u00fcr mehrere Ladepunkte im privaten Raum\u201c versucht man einen Anhaltspunkt zu bekommen, wie viel Leistung man mit dem Hauptanschluss vorhalten sollte. Man kann es aber auch planen wie folgt:</p> <ul> <li> <p>Initial 50A Absicherung je Phase und Ber\u00fccksichtigung im Lastmanagement </p> <ul> <li> <p>Weil die ersten Jahre noch wenige Garagenhof-Nachbarn ein e-Fahrzeug haben</p> </li> <li> <p>Vermeidung des anteiligen Baukostenzuschusses</p> </li> <li>Gro\u00dfe Auslegung der Kabel auf z.B. 160 A je Phase </li> <li>Anfangs minimal h\u00f6here Kosten aber ihr m\u00fcsst bei sukzessive steigendem Strombedarf nicht die Hauptleitung tauschen, sondern seid so gut wie m\u00f6glich zukunftssicher aufgestellt.</li> </ul> </li> </ul> <p>Wenn man dann sp\u00e4ter mehr Leistung ben\u00f6tigt:</p> <ol> <li>Euer Stromversorgen kann eine st\u00e4rkere Absicherung installieren, die Hauptleitung passt ja.</li> <li>Ihr konfiguriert Euer Lastmanagement auf die dann erlaubte Leistung</li> <li>Ihr m\u00fcsst ggf einen anteiligen Baukostenzuschuss an den Stromversorger zahlen. Deshalb ist es gut bei Errichtung der Anlage gleich fest zu legen wie viel Prozent der Wallbox-Nutzer dazu \u201eJa\u201c sagen m\u00fcssen und wie dann die Kosten auf alle verteilt werden. Reicht ein Poweruser oder m\u00f6chtet Ihr, dass die einfache Mehrheit entscheidet.</li> </ol>","tags":["Dienstbarkeit","Gemeinschaftsgrund","Grundkarte","Notar"]},{"location":"blog/2022/01/30/eigenleistung/","title":"Eigenleistung","text":"<p>Zur Kostenoptimierung hatten wir uns entscheiden ein paar Arbeiten im Garagenhof zur Elektrifizierung selbst zu machen. Grabungen, vorbereitende Arbeiten wie die Montage der Kabelhalterungen hinten-oben in den Garagen und die Kern-Bohrungen seitlich durch alle Garagen haben wir uns selbst zugetraut. Die Verlegung der Leerrohre durch die Einfahrt und die Pflasterarbeiten haben wir beauftragt. Das war kaum ein Tag f\u00fcr die Profis mit dem Minibagger und die Fl\u00e4che ist verdichtet und befahrbar wie vorher.</p> <p>Wir brauchten noch zwei Gr\u00e4ben von 70 cm Tiefe, ca. 3-4m L\u00e4nge, 30 cm Breite um jeweils zwei Leerrohre darin verlegen zu k\u00f6nnen. Die Norm fordert 60 cm \u00dcberdeckung, eine Verlegung im Sand und dar\u00fcber ein Warnband. (Kabuflex R 100 direkt vom \u00f6rtlichen Baustoffhandel)</p> <p>Im Dezember hatten wir schon einmal mit ca. sechs Mann fast einen Samstag die Gr\u00e4ben vorbereitet und erste Bohrungen in den Garagen gemacht. Gr\u00f6\u00dfere Betonreste im Boden aus dem Garagenfundament haben uns noch zum Einsatz eines gro\u00dfen Abbruchmei\u00dfels gezwungen und uns ausgebremst. Da war dann auch der blaue Bosch Bohrhammer nur nutzloses Spielzeug\u2026 </p> <p>Machen ist wie wollen \u2013 nur krasser: Mit zehn Helfern haben wir dann gestern fast alle groben Arbeiten abschlie\u00dfen k\u00f6nnen:</p> <ul> <li>Wir haben die Gr\u00e4ben an der Strinseite \u2013 wo m\u00f6glich wieder verf\u00fcllt, entsprechend mit Warnband ausgestattet</li> <li>Mit einer gro\u00dfen Kernbohrmaschine (Leihger\u00e4t von OBI f\u00fcr ca. 100\u20ac / Tag) und deren Wasseranschluss konnten wir alle Bohrungen, Durchmesser 11cm in den Garagen fertigstellen.</li> <li>Bei den Garagen, durch die nur noch wenige Leitungen einzuziehen sind, haben wir pragmatisch 2,5 cm L\u00f6cher mit dem Bohrhammer gesetzt.</li> <li>Ebenso sind in fast allen Garagen die Kabeltrassen (verzinktes Lochblech, ca. 30cm tief und 3 cm hoch) auf feuerverzinkten Wandauslegern montiert worden. Eine Deckenmontage war uns zu heikel mit dem Flachdach der Garagen.</li> <li>Die 450m Erdverlegekabel 6x5mm\u00b2 (NYY-J) auf zwei kleinen Rollen und etwas \u00fcber 600 m CAT7 Netzwerkkabel f\u00fcr den LAN Anschluss der Wallboxen stehen auch sicher verstaut bereit.</li> </ul> <p>Hier ein paar Eindr\u00fccke der Arbeiten und Co:</p> <p>F\u00fcr die kleineren 6cm L\u00f6cher haben wir eine g\u00fcnstige Bohrkrone auf einem SDS Bohrhammer verwendet - ohne die Hammer-Einstellung nat\u00fcrlich. Auch nach mehreren L\u00f6chern durch den Beton der Fertiggaragen mit Wasserk\u00fchlung per Gloria-Spritze ist noch keine Abnutzung an den Diamantsegmenten messbar. </p>","tags":["E-Mobilit\u00e4t","Eigenleistung","garagenhof"]},{"location":"blog/2021/12/21/ihr-braucht-eine-kleinwandleranlage/","title":"Ihr braucht eine Kleinwandleranlage?","text":"<p>Der typische schwarze Ferraris-Z\u00e4hler im Haus mit seiner Scheibe, dem sog. Ferrarisl\u00e4ufer, wird verwendet wenn die drei Phasen direkt gemessen werden.  Falls man jedoch plant, mehrere Wallboxen mit 11kw oder 22kw parallel zu betreiben und die Phasen perspektivisch mit mehr als &gt;63A abgesichert sein sollen dann bekommt Ihr vielleicht eine sog. Wandlermessung von Euren Stadtwerken. Bei dieser wird um jede Phase eine Spule installiert die dann mittels Induktion den Stromverbrauch erfasst und der Z\u00e4hler dann den Faktor der Mess-Spulen ber\u00fccksichtigt. </p> <p>Je nach Leistung, die man von den Erlanger Stadtwerken (ESTW) beziehen m\u00f6chte ist ein Baukostenzuschuss (Zuschuss des Anschlussnehmers an das Versorgungsunternehmen f\u00fcr die Kosten der \u00f6rtlichen Verteilungsanlagen) als Pauschale zu entrichten. Die aktuellen Kosten muss nat\u00fcrlich jeder selbst bei seinem Versorger erfragen. Aber damit Ihr eine Idee bekommt:</p> Absicherung Preis 3x 50 A 0 \u20ac 3x 63 A 535,50 \u20ac 3x 80 A 1.1190 \u20ac 3x 100 A 1.904 \u20ac Quelle ESTW, Stand: Anfang 2022  <p>Daneben gibt es noch die Netzanschlussl\u00e4nge, Grabarbeiten und die eigentliche sog. Inbetriebsetzung zu ber\u00fccksichtigen. Am besten direkt auf Euren Versorger zugehen. Die Erlanger Standwerke (ESTW) waren f\u00fcr uns jedenfalls immer sehr hilfsbereit.</p>","tags":["baukostenzuschuss","Kleinwandleranlage","Netzanschluss"]},{"location":"blog/2022/04/12/welche-wallbox-im-garagenhof/","title":"Welche Wallbox im Garagenhof?","text":"<p>Die Auswahl einer Wallbox f\u00fcr den Garagenhof muss einige Randbedingungen erf\u00fcllen. Hier kurz unsere Hauptkriterien und auch f\u00fcr welches System wir uns entschieden haben.</p> <ul> <li>Integrierbar als Verbund mit Lademanagement bis zur maximalen Garagenanzahl.     Ihr habt 50, oder 80 A beim Stromanbieter bestellt und m\u00fcsst sicher stellen, dass die Wallboxen in Summe nicht die Leistung \u00fcberschreiten. Entweder lassen sie sich von au\u00dfen durch ein zentrales Lastmanagement steuerm oder die Wallboxen sind bereits mit einem integrierten Lastmanagement \u00fcber LAN oder ModBus ausgestattet.</li> <li>Verf\u00fcgbarkeit, so dass auch eine hohe Chance besteht, dass Nachbarn, die erst sp\u00e4ter eine Wallbox installieren auch das System des Herstellers noch kaufen k\u00f6nnen. Hier hat man nat\u00fcrlich immer ein gewisses Risiko aber durch einen namenhaften, grossen Hersteller zumindest ein geringeres Risiko.</li> <li>Modelle, die es erlauben Ladevorg\u00e4nge geeicht zu dokumentieren und zu exportieren, ggf sogar ein privat eKfZ und einen Firmenwagen voneinander getrenrnt zu laden und das dokumentiert zur Abrechnung mit dem Arbeitgeber zu exportieren. Die Unterscheidung mehrerer Fahrzeuge erfolgt oft per RFID. Ihr werdet aber auch Nachbarn haben, denen dieses Feature und der Aufpreis der Wallbox nicht wichtig ist. Eine L\u00f6sung, die im Verbund beides (RFID/Dokumentation vs einfachere L\u00f6sung) erlaubt ist somit dann das abgeleitete Ziel.</li> <li>Qualit\u00e4t und ggf Support \u2013 wenn ihr nur eine Wallbox bei Euch installiert ist das vielleicht nicht ganz so wichtig. Wenn Ihr aber ca. 15 St\u00fcck als System f\u00fcr die gesamte Nachbarschaft anschafft, dann ist ein Kontakt zum Hersteller zur Kl\u00e4rung Eurer Detailfragen sehr wertvoll.</li> </ul>","tags":["Emobilit\u00e4t","Keba","Lademanagement","Wallbox"]},{"location":"blog/2022/04/12/welche-wallbox-im-garagenhof/#unsere-auswahl-keba-p30-c-und-p30-x","title":"Unsere Auswahl: Keba P30-C und P30-X","text":"<p>Wir haben uns f\u00fcr das System von Keba entschieden. Die Keba Wallbox P30 der C-Serie erlaubt es, dass sich bis zu 15 Wallboxen durch eine Keba P30-X Wallbox in ein LAN zusammen schliessen und steuern lassen.</p> <p>Ein paar Details aus unseren R\u00fcckfragen direkt beim Hersteller hier f\u00fcr Euch:</p> Unsere Frage Antwort von Keba Kann die Keba P30-X auch 18 Wallboxen steuern? Nein, die Anzahl der Clients ist auf 15 begrenzt.   Ohne Gew\u00e4hr: Sp\u00e4ter 2022 ist ggf ein sog. Large Scale-Controler bis zu 256 oder mehr Clients (C-Serie) geplant. Wenn manche Nachbarn die P30-C mit eichrechtskonformen Z\u00e4hler &amp; RFID und andere die P30-C ohne, kann dann ein P30-X als Master diesen gemischten Verbund steuern? Nein, daf\u00fcr sind dann zwei LAN segmente und auch zwei P30-X Wallboxen n\u00f6tig. Eine P30-x mit M&amp;E/RFID und eine ohne.   *Das passte uns sogar noch, weil dan auf jeden Fall keine k\u00fcnstliche Begrenzung auf 15 mehr gegeben ist. Die Wallboxen haben zwei Ethernet Anschl\u00fcsse. Einen Rj45 und einen LSA+ (direkte schneidklemme der Adern). Welcher ist denn nun zu verwenden? M\u00fcssen wir die RJ45 stecker aufcrimpen? zum Anschluss im Verbund ist der LSA+ Anschluss zu verwenden. RJ45 ist vor allem als debug- Port vorhanden. Beide sind aber elektrisch parallel. Zum direkten Anschluss eines PCs muss man den Rj45 Stecker auf der Seite des Switch temporar abstecken.      *Deshalb haben wir sternf\u00f6rmig in jede Garage ein CAT7 LAN Kabel verlegt und im Schaltschrank zwei kleine Switches um die zwei LAN segmente aufzubauen. Wie kann man die Ladevorg\u00e4nge exportieren? Die P30-X hat einen Wlan Hotspot und webinterface und exportiert (x509/signierte) und geeichte Ladevorg\u00e4nge.   Die Master-Box erlaubt den export der Ladevorg\u00e4nge der angeschlossenen Clients f\u00fcr maximal 3 Monate. <p>Es folgen sp\u00e4ter noch ein paar Details zur Nutzung der Wallbox f\u00fcr dynamisches Lastmanagement zusammen mit einem Siemens 7KM2200 Z\u00e4hler. Dieser kann \u00fcber Modbus oder TCP den aktuell gemessenen Gesamtstrom einer P30-X zu melden.</p> <p>Die Installation der Walboxen mit Stockschrauben/Bohrschablone und der Anschluss verlief einwandfrei. Die Hotspot-Webseite der P30-x ist noch etwas langsam aber bisher ausreichend. Sobald wir den Verbund im LAN zusammen geschaltet haben folgt ein blogpost mit ein paar screenshots.</p> <p>Disclaimer: Wir bekommen keine Verg\u00fcnstigung/Vorteile von Keba und sind nur ganz normaler Kunde. Heutzutage leider erw\u00e4hnenswert\u2026</p>","tags":["Emobilit\u00e4t","Keba","Lademanagement","Wallbox"]},{"location":"blog/2022/04/28/aufbau-der-zentralen-stromverteilung/","title":"Aufbau der zentralen Stromverteilung","text":"<p>Hier jetzt mal ein Beitrag zum Aufbau unseres Schaltschrankes mit der Unterverteilung, ein paar Details zu den Z\u00e4hlern und der Vernetzung.</p> <p>Wichtig waren uns folgende Anforderungen:</p> <ul> <li>Nur einen Z\u00e4hler zum Stromversorger, weil an diesem ja der monatliche Beitrag h\u00e4ngt</li> <li>Ablesen aller Wallboxen an einer zentralen Stelle, ohne in jede Garage gehen zu m\u00fcssen.</li> <li>Anfangs Leistung von 50A pro Phase, jedoch Erweiterungsm\u00f6glichkeit bis 160 A durch Austausch der entsprechenden Sicherungen.</li> <li>Reservierte Leerpl\u00e4tze f\u00fcr wirklich alle Nachbarn die vielleicht noch sp\u00e4ter in ein paar Jahren ebenfalls Strom in Ihrer Garage m\u00f6chten.</li> </ul> <p>Der erste Entwurf zeigt unten die Hauptsicherungen (bis zu 250 A m\u00f6glich). Die drei \u201eW\u201c dar\u00fcber sind die Spulen um die Stromschienen f\u00fcr die Wandlermessung und dar\u00fcber den Hauptschalter von dem aus die Phasen nach rechts zu den Sicherungen pro Garage f\u00fchren. Links vom Hauptschalter ist der Platz f\u00fcr den Z\u00e4hler. Unterhalb der Sicherungen befindet sich f\u00fcr jede Garage ein digitaler 3-Phasenz\u00e4hler und darunter das Anschlussfeld um von den Garagenz\u00e4hlern auf die 5x6mm\u00b2 Kabel zu gehen.</p> <p>Links oben befindet sich noch ein kleines Feld zur Stromversorgung der Ethernet switches darunter. Im Bereich \u201eKommunikationsfeld\u201c laufen die CAT7 Kabel zusammen und erm\u00f6glichen den Wallboxen das Lastmanagement. Zur Klarstellung: Den Schaltschrank haben wir von einer professionellen Elektrofachfirma best\u00fccken und aufbauen lassen. Jedoch waren wir an der Planung der Montage des Schrankes und einiger Details wie den Anschl\u00fcssen der Leerrohre oder der Ethernet-Vernetzung beteiligt.</p> <p>Hier die schematische Darstellung des Schaltschrankes mit den Haupt-Leerrohren und dem Hausanschlusskasten daneben. So ein Bild hilft ungemein um den \u00dcberblick zu behalten.</p> <p>Jetzt noch ein paar Bilder wie der Schaltschrank dann fertig aussieht:</p>","tags":["Ladeinfrastruktur","Schaltschrank"]},{"location":"blog/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/archive/2022/","title":"2022","text":""},{"location":"blog/archive/2021/","title":"2021","text":""},{"location":"blog/category/garagenhof/","title":"Garagenhof","text":""},{"location":"blog/category/technik/","title":"Technik","text":""}]}